%%%%%%%%%%%%%%%%
\section[Contexte]{PAM - Contexte}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsection[]{}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \pagetitre{PAM - Le contexte}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Le problème à résoudre}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item De nombreuses applications nécessitent une authentification
    \begin{itemize}
    \item \cmd{login}\dots
    \item \cmd{rlogin}, \cmd{slogin}\dots
    \item \cmd{xdm}, \cmd{gdm}, \cmd{kdm}, \cmd{xlock}\dots
    \item \cmd{ftp}, \cmd{imap}, \cmd{pop}\dots
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Une multiplication des moyens d'authentification
    \begin{itemize}
    \item mots de passe
    \item matériel (carte à puce\dots)
    \item biométrie (empreintes digitales, rétine\dots)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item De nombreux réglages annexes
    \begin{itemize}
    \item permissions associées
    \item ``cascade'' entre authentifications
    \item \dots
    \end{itemize}
  \end{itemize} 

\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{PAM : modules génériques d'authentification (et plus)}
  \bigskip
  \begin{itemize}
    \item Une infinité de \textit{backends} possibles
    \item Accessibles à toutes les applications (moyennant adaptation)
    \item Une administration centralisée
  \end{itemize}  
%% TODO graphique
\note[item]{Notes} 
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Contexte}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Historique
    \begin{itemize}
    \item 1995 Sun Microsystems (V. Samar et C. Lai) pour CDE
    \item 1996 Linux-PAM (RedHat)
    \item 1997 XSSO (inclut PAM) par l'X/Open Consortium
    \item \dots
    \end{itemize}

    \bigskip
  \item Implémentations
    \begin{itemize}
    \item Sun PAM (Solaris)
    \item \textbf{Linux-PAM (GPL)}
    \item OpenPAM : *BSD, Mac OS X (10.6-) \dots
    \item HP : HP-UX 11
    \item IBM : AIX 5L
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\note[item]{Notes}
\note[item]{pas sûr pour OpenBSD}
\note[item]{qu'est devenu XSSO ?}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Linux - PAM : une infrastructure stable}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Historique des révisions (\textit{releases})
    \begin{itemize}
    \item 1996 : Rev. 0.20 \dots
    \item 1997 : Rev. 0.50 \dots
    \item 1998 : Rev. 0.60 \dots
    \item 1999 : Rev. 0.70 \dots
    \item 2005 : Rev. 0.80 + 0.81
    \item 2005 : Rev. 0.99.1.0 \dots
    \item 2008 : Rev. 1.0.0 \dots
    \item 2009-06 : Rev. 1.1.0
    \item 2009-12 : Rev. 1.1.1
    \item 2010-08-31 : Rev. 1.1.2
    \end{itemize}

  \item Adoption par les distributions Linux entre 1998 et 2001
  \end{itemize} 
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Linux - PAM : références}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Les manuels
    \begin{itemize}
    \item Linux-PAM System Administrators' Guide (SAG)
    \item Linux-PAM Application Developers' Guide (ADG)
    \item Linux-PAM Module Writers' Guide (MWG)
    \item \url{http://www.kernel.org/pub/linux/libs/pam/Linux-PAM-html/}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Documents annexes
    \begin{itemize}
    \item manpages administrateur : \file{PAM(7)}, \file{pam.conf(5)}
    \item manpages développeur : \file{pam(3)}\dots
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Ressources en ligne
    \begin{itemize}
    \item \url{http://www.kernel.org/pub/linux/libs/pam/}
    \item forge SF \url{http://sourceforge.net/projects/pam/}
    \item liste \url{https://listman.redhat.com/mailman/listinfo/pam-list}
    \end{itemize}

  \end{itemize}  

\note[item]{Notes} 
\end{frame}

% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \frametitle{}
%   \bigskip
%   \begin{itemize}
%   \end{itemize}  
% \note[item]{Notes} 
% \end{frame}
